# Thème 2 : Localisation et cartographie

## 1. Coordonnées géographiques

Tout point à la surface de la Terre se situe à l'**intersection** de deux cercles: un **parallèle** (à l'équateur) et un **méridien** (cercle passant par les pôles).

<figure markdown>
  ![](data/coordonneesgeo.png)
  <figcaption>M a pour latitude 37.51° et pour longitude 56.53°</figcaption>
</figure>

Ces cercles forment des angles par rapport au centre de la Terre : la **latitude** et la **longitude**. Ces angles sont les **coordonnées géographiques** (ou GPS par abus de langage) de ce point.

La **latitude** d'un point varie de -90° (pôle sud) à 90° (pôle nord) et renseigne sur la position du point par rapport à l'**équateur**, qui a pour latitude 0°.  
La **longitude** d'un point varie de -180° à 180° et mesure l'angle par rapport au **méridien de Greenwich**, qui a pour longitude 0°.  

??? abstract "Exercice 1 de l'activité 1 : coordonnées GPS"
	Cliquer [ici](../Activité1_GPS/){. target="_blank"} et faire l'exercice 1 de l'activité 1.

### 1.1. Les différentes conventions d'écriture d'angle

Les angles se mesurent en degrés, soit au format décimal (avec en général au moins 6 chiffres après la virgule) ou bien en subdivisions de degrés: la **minute d'arc** qui vaut 1/60 de degré et la **seconde d'arc** qui vaut 1/60 de minute.

Pour un même lieu, il y a donc plusieurs formats d'écriture de ses coordonnées. Les deux principaux sont:

- **DMS** Degrés, Minutes, Secondes : par exemple 45° 26' 14'' N , 12° 20' 5'' E
- **DD** Degrés Décimaux : par exemple 45.4372222, 12.3347222

!!! warning "Point ou virgule"
    Il ne faut pas confondre notre séparateur décimal, **la virgule**, avec celui des anglo-saxons, **le point**, qui est la norme sur tout système informatique comme ici avec les ``Degrés Décimaux``.

!!! info "Quelques exemples des 2 écritures d'angle"
	|| Paris | New-York |Rio de Janeiro| Sydney |
	|:-:|:-----:|:-----:|:-----:|:-----:|
	|DMS|48°51'24.11" N, 2°21'5.26" E| 40°42'45.2" N, 74°0'21.65" O| 22°54'39.6" O, 43°12'33.84" S | 33°51'22" S, 151°11'33" E|
	|DD| 48.856697, 2.351461| 40.704222, -74.006014| -22.911 , -43.2094 | -33.8561, 151.1925|

On peut retrouver ces coordonnées dans l'URL (= l'adresse) du site ```OpenStreetMap``` lors d'une navigation :

<figure markdown>
  ![place de la bourse à Bordeaux](data/openstreetmap_bdx.png)
  <figcaption></figcaption>
</figure>

!!! info "Conversions"

	=== "de DMS vers DD"

		Comme pour la mesure du temps, une minute (d'arc) correspond à 1/60 de degré et une seconde (d'arc) à 1/60 de minute, soit 1/3600 de degré.

		Prenons par exemple la latitude de Paris. On obtient en degrés 48 + 51/60 + 24.11/3600 = 48.856697
		
		On compte positivement car la position par rapport à l'équateur est N pour Nord (on compte négativement pour une position S pour Sud, comme Rio ou Sydney).
		
		Prenons par exemple la longitude de New-York. On obtient en degrés 74 + 0/60 + 21.65/3600 = 74.006014
		
		On compte négativement car la position de New-York par rapport au méridien de Greenwich est ``O`` pour Ouest (on compte positivement pour une position E pour Est, comme Paris ou Sydney).
		
	=== "de DD vers DMS"
	
		Prenons par exemple la latitude de Rio de Janeiro : -22.911
		
		- le signe moins indique que la position est S ;
		- la partie entière donne les degrés (22) ;
		- on multiplie la partie décimale par 60 : 0.911 x 60 = 54.66 dont la partie entière donne les minutes (54) ;
		- on recommence avec la partie décimale du précédent pour obtenir les secondes : 0.66 x 60 = 39.6
		
		On obtient donc en DMS 22°54'39.6" S.

<!--	=== "Avec Python"-->
<!--		On peut créer des fonctions pour automatiser ces calculs:-->
<!--		-->

??? abstract "Exercices 2 et 3 de l'activité 1"
	voir cliquer [ici](../Activité1_GPS/){. target="_blank"}

## 2. Comprendre la géolocalisation

La géolocalisation consiste à situer géographiquement un appareil connecté avec différents outils. Le plus connu est le GPS (Global Positionning System, système mondial de positionnement en français), que ce soit grâce à un smartphone ou à un récepteur GPS directement embarqué dans une voiture par exemple.

### 2.1. Comment fonctionne un système de géolocalisation ?

<p style="text-align: center;">
<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/iTfNhcC2vBA?rel=0" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>  
</p>

<p style="text-align: center;">
<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/e79tSIpLiDk?rel=0" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>
</p>

??? abstract "QCM : pour tester ses connaissances"
	Cliquer [ici](https://lienmini.fr/3389-402){. target="_blank"} et répondre aux 12 questions.  

### 2.2. Questions

!!! example "Exercice"
	=== "Fonctionnement de la géolocalisation"
		1. Pour indiquer sa position à l’utilisateur, un smartphone envoie-t-il une demande au réseau, à un central, à un satellite ou plusieurs ? (attention il y a un piège).

		2. Que reçoit-il d’un satellite ?

		3. Comment calcule-t-il sa distance avec un satellite ? 

		4. Quel matériel embarqué sur le satellite assure la précision ? 

		5. Où sont situés, géométriquement, tout les points à la même distance d’un satellite ? 

		6. Quelle est l’intersection de deux sphères ? De trois sphères ?

		7. Combien de satellites au minimum le smartphone doit-il capter ?

		8. Quel est le rôle du dernier satellite nécessaire ?

=== "Réponses"
		1. Un smartphone **n'envoie rien**. Il ne fait que recevoir des signaux GPS.
		2. Il reçoit d'un satellite un message contenant la position du satellite et l'heure d'envoi du message.
		3. En mesurant le temps mis par le message à parvenir jusqu'à lui, le récepteur GPS calcule la distance qui les sépare grâce à la formule $d = V \times t$
<!-- 		4. Une horloge atomique assure la précision de l'heure à bord du satellite  (travaux d’Einstein).
		5. Tous les points à la même distance d'un satellite sont situés sur une sphère.
		6. L'intersection de deux sphères est un cercle. L'intersection de trois sphères est 2 points.
		7. Le smartphone doit capter au minimum 4 satellites.
		8. Le 4ème satellite sert à prendre en compte le décalage de l'horloge du récepteur GPS par rapport à celle des horloges atomiques des satellites. -->

Intersection de 3 sphères :  

<figure markdown>
  ![image](data/3spheres.png){width=40%}
  <figcaption></figcaption>
</figure>

!!! example "Exercice de calcul de distance"
	=== "Énoncé"
		Supposons que le signal d'un satellite S ait mis 0,071 seconde à me parvenir.  
		À quelle distance du satellite S suis-je ?  
		*On considèrera que le signal envoyé par le satellite a une vitesse de 300 000 km/s*

<!-- === "Correction"
		Formule : $vitesse [km/s] = \dfrac{distance [km]}{temps [s]}$ donc $distance = vitesse \times temps$  
		Application numérique : $300000 \times 0,071 = 21300$  
		Le satellite est à 21 300 km au-dessus de moi. -->

??? tip "Application smartphone"
	L'application Satstat permet de repérer les satellites en communication avec le smartphone et d'obtenir des informations complètes de localisation.
	<figure markdown>
	![](data/satstat.png){width=50%}
	<figcaption></figcaption>
	</figure>

!!! example "Exercice d'analyse critique d'une vidéo"
	<center>
	<video controls>
		<source src="https://jocseb.gitlab.io/snt_9/Theme2_Localisation_Cartographie/data/car.mp4" type="video/mp4">
	</video>
	</center>
	Cette vidéo, postée fin novembre 2022 sur les réseaux sociaux, est rapidement devenue virale. Pourtant, son authenticité semble très douteuse. Pourquoi ?

<!-- E: 53.945871  N: 27.840492 -->

### 2.3. De la puce GPS aux applications du téléphone : la trame NMEA

<figure markdown>
  ![image](data/puceGPS.png){width=50%}
  <figcaption></figcaption>
</figure>

La puce GPS ci-dessus (puce d'un iPhone 6) possède les capacités de calcul (dans son microprocesseur) pour déterminer elle-même les coordonnées GPS. Mais il faut ensuite transmettre ces coordonnées à la puce centrale du téléphone (qui est en fait un véritable ordinateur, muni d'un système d'exploitation iOS).  
Ainsi toutes les applications ayant recours à la géolocalisation (et elles sont nombreuses) vont «demander» les coordonnées GPS à la puce dédiée qui va les leur fournir en envoyant une **trame** : la [trame NMEA 0183](https://fr.wikipedia.org/wiki/NMEA_0183){:target="_blank"}.

<figure markdown>
  ![](data/trameNMEA.png)
  <figcaption></figcaption>
</figure>

<figure markdown>
  ![image](data/trame_exp.png)
  <figcaption></figcaption>
</figure>

??? tip "Application smartphone"
	L'application **NMEA Tools** permet d'enregistrer et de sauvegarder des trames NMEA. Important pour récupérer la trace d'un trajet effectué.

	![](data/NMEATools1.png){width=30%} 

??? tip "Extrait d'un flot de transmission de trames NMEA"
	``` hl_lines="1 12 24"
	$GPGGA,082948.0,,,,,0,,,,,,,,*77
	$GPVTG,,T,,M,,N,,K,N*2C
	$GPRMC,,V,,,,,,,,,,N*53
	$GPGSA,A,1,,,,,,,,,,,,,,,*1E
	$GNGSA,A,1,,,,,,,,,,,,,,,*00
	$GPGSV,3,1,10,12,36,213,33,13,34,135,26,15,64,172,25,24,66,303,14*7C
	$GPGSV,3,2,10,25,02,222,13,10,21,306,,17,30,070,,19,30,099,*72
	$GPGSV,3,3,10,20,24,275,,28,11,043,*71
	$GLGSV,3,1,09,67,25,180,25,68,63,246,12,78,68,323,,86,12,022,*60
	$GLGSV,3,2,09,77,34,046,,79,27,258,,69,33,322,,88,04,122,*65
	$GLGSV,3,3,09,87,18,080,*52
	$GPGGA,082949.0,4445.565178,N,00037.248152,W,1,04,1.9,34.7,M,50.0,M,,*7C
	$GPVTG,,T,,M,,N,,K,N*2C
	$GPRMC,082949.0,A,4445.565178,N,00037.248152,W,,,300419,0.0,E,A*13
	$GPGSA,A,2,12,13,15,24,,,,,,,,,2.1,1.9,1.0*3A
	$GNGSA,A,2,12,13,15,24,,,,,,,,,2.1,1.9,1.0*24
	$GNGSA,A,2,67,68,,,,,,,,,,,2.1,1.9,1.0*28
	$GPGSV,3,1,10,12,36,213,31,13,34,135,27,15,64,172,25,24,66,303,14*7F
	$GPGSV,3,2,10,25,02,222,13,10,21,306,,17,30,070,,19,30,099,*72
	$GPGSV,3,3,10,20,24,275,,28,11,043,*71
	$GLGSV,3,1,09,67,25,180,23,68,63,246,12,78,68,323,,86,12,022,*66
	$GLGSV,3,2,09,77,34,046,,79,27,258,,69,33,322,,88,04,122,*65
	$GLGSV,3,3,09,87,18,080,*52
	$GPGGA,082950.0,4445.563885,N,00037.249286,W,1,04,1.9,43.7,M,50.0,M,,*72
	```

	Il nous faut observer les trames **GPPGA** :

	- la trame 1 est incomplète : la puce n'a pas encore reçu assez de messages des satellites pour commencer ses calculs ;
	- les trames 12 et 24 sont complètes : on peut y lire les coordonnées GPS.

<!-- ??? abstract "Exercice 2 de l'activité 1 : coordonnées GPS"
	Cliquer [ici](../Activité1_GPS/#2-les-differentes-conventions-decriture-dangles){. target="_blank"} -->

<!-- ??? abstract "Correction DS GPS"
	voir [ici](../data/SNT_eval_GPS_corr.pdf)
 -->

??? abstract "Activité 2 : métadonnées EXIF"
	Cliquer [ici](../Activité2_Exif/){. target="_blank"}

## 3. Services de cartographie

**GéoPortail**  est  un  site  public français permettant l’accès à  des  données  géographiques  ou  géolocalisées. L’utilisateur peut superposer sur un fond de carte (carte de l’Institut national de l’information géographique et forestière, photographie aérienne, carte du relief) différents couches de données(carte des transports, emplacement  des hôpitaux,  départements,  etc...) de  manière  à  créer  une  carte  numérique  personnalisée. Géoportail permet aussi la localisation, le calcul de distances, de surfaces et d’itinéraires.

**OpenStreetMap**  est un service  de  cartographie  libre  et  collaboratif  qui  permet  de visualiser, de modifier et d’utiliser des données géographiques. Il propose également le calcul  d’itinéraire.  Chacun  peut  contribuer  à OpenStreetMap  en ajoutant  des informations manquantes on en corrigeant des erreurs.

??? abstract "Activité 3 : GéoPortail"
	voir [ici](../Activité3_GeoPortail/){. target="_blank"}

??? abstract "Activité 4 : Optimisation d'itinéraire"
	voir [ici](../Activité4_Itineraires/){. target="_blank"}
